+++
title = "Слово эндокринолога"
subtitle = " "
categories = ["articles"]
banner = "img/banners/banner-2.jpeg"
+++

> "Ни насыщение, ни голод и ничто другое не хорошо,
> если переступить меру природы"
> Гиппократ

Уважаемые пациенты,

Каждый человек – это индивидуальность, для которой характерен свой ‘уникальный’, генетически обусловленный, эндокринный статус и обмен веществ и энергии. Ежедневно мы испытываем влияние множества внешних факторов: состояния внешней среды, особенностей питания, позитивных и негативных стрессов, приема лекарств. Вызовом современности есть галопирующая скорость развития цивилизации ХХІ века и захлестывающий поток информации. Эндокринная система выполняет 2 основных задачи. Первая и главная – это приспособление организма, адаптация, ко всем внешним влияниям, с которыми сталкивается человек. Вторая. И не менее важная, это гомеостаз, поддержание постоянства внутренней среды организма. Эндокринная система обеспечивает физиологические регуляторные механизмы поддержания равновесия, сбалансированности, гармонизации, внутренней среды организма. Именно это адаптирует организм ко всем внешним факторам, с которыми сталкивается человек.
Иногда, к сожалению, в определенный момент происходит ‘сбой’ в этой системе. Требования превышают возможности адаптации. Возникает состояние дезадаптации, болезни! Но! Не впадайте в отчаяние! Вы не останетесь один на один с болезнью. Эндокринолог – это профессионал, именно тот врач, который поможет Вам разобраться с болезнями стресса. Эндокринолог знает выход из патологического состояния дезадаптации, знает как организовать ее адекватное ведение и лечение.

Какие же заболевания лечит эндокринолог? Это сахарный диабет 1 и 2 типа; заболевания щитовидной железы, гипоталамо-гипофизарной системы, надпочечников; нарушение кальциево-фосфорного, липидного и энергетического обмена; неалкогольной жировой болезни печени (НАЖБП). Очень опасным и коварным вызовом современному человеку являются метаболический синдром и избыточный вес или ожирение.

Также эндокринолог дает компетентные рекомендации по модификации стиля жизни, выполняет индивидуальный подбор питания.

Какие симптомы нарушения работы эндокринной системы? К ним относятся:

* Сухость во рту, жажда, частое мочеиспускание, ощущение онемения рук и ног, судороги и слабость мышц.
* Похудение, потеря или увеличение массы тела; изменение размера одежды, обуви.
* Слабость, повышенная утомляемость, зябкость, сухость кожи, отеки, снижение памяти, выпадение волос, ломкость ногтей.
* Эмоциональная лабильность, агрессия, раздражительность, депресія. тремор рук.
* Нарушение сна, снижение интереса к жизни, разочарованность.
* Головная боль, повышение/снижение артериального давления и пульса, головокружение, судороги, нарушение зрения.
* Храп во сне, боль в шее, суставах, спине.
* Снижение/повышение аппетита, тошнота, рвота, боль в желудке (дневная, ночная), метеоризм, вздутие, изжога, запоры/поносы.
* Нарушение менструального цикла, бесплодие, выкидыши в анамнезе.
* Эректильная дисфункция у мужчин (импотенция), нарушение сексуальной функции у женщин (снижение либидо и т.д.).
* Наличие повышенного/сниженного оволосения и смены цвета кожи, растяжек, ран и трещин, которые долго заживают (особенно на пятках стоп), дермато- и онихомикоз (грибок кожи стоп и ногтей).
* Акне и гнойнички на коже, перхоть, кровоточивость десен и других слизистых.
* Наличие желчекаменной и мочекаменной болезни, частые переломы.

Кроме вышеперечисленного, Вам следует обратить внимание, были ли у Ваших ближайших родственников сахарный диабет, лишний вес/ожирение, инсульты, инфаркты, потому что эти заболевания имеют генетическую предрасположенность и с целью их предупреждения у Вас и Ваших детей нужно получить консультацию эндокринолога.

При проведении консультации, эндокринолог тщательно соберет анамнез Вашего заболевания, назначит и интепретирует результаты анализов и инструментальных исследований, проведет осмотр, поставит диагноз, назначит или проведет коррекцию лечения. Уникальным и важным в эндокринологической практике является возможность оценить параллельно расстройства микроциркуляции, микроангиопатии при эндокринных заболеваниях объективными инструментальными методами: лазерной допплеровской флоуметрией (ЛДФ) и цифровой капилляроскопией (ЦКС).
В нашей клинике от эндокринолога также каждый пациент получит индивидуализированные печатные памятки по ведению сахарного диабета, а именно – состояния гипогликемии, гипергликемии, при вирусных заболеваниях, по уходу за стопами, особенностями питания и т.д.

Мультидисциплинарная команда Института эластографии представлена лучшими специалистами ультразвуковой диагностики и ведущими клиницистами. Поэтому на основании мультидисциплинарного и индивидуального подхода при необходимости пациентам назначается адекватный спектр диагностики (лабораторной, инструментальной (табл.1)) и консультации смежных специалистов (кардиолог, гастроэнтеролог, уролог, сосудистый хирург). Мы готовы Вам помочь! Будьте здоровы!

Табл.1. Мультипараметрическая ультразвуковая и функциональная диагностика (мультидисциплинарный подход к диагностике заболеваний эндокринной системы)

<table border="1" cellspacing="0" cellpadding="5" align="middle">
<tbody>
<tr>
<th class="column-1"><b>Патологія ендокринного пацієнта</b></th>
<th class="column-1"><b>Методи дослідження</b></th>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Цереброваскулярная патология</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Допплерография сосудов головы и шеи, реоэнцефалография</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Заболевания щитовидной и паращитовидных желез</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД щитовидной и паращитовидных желез+эластография+допплерография</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патология лимфатических узлов, слюнных желез</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД лимфатических узлов, слюнных желез+эластография</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Кардиомиопатия</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Эхокардиография, ЭКГ</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Артериальная гипертензия, гипотензия, нарушение ритма сердца</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Суточный мониторинг артериального давления, ритма сердца (холтер)</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патология молочных желез</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД молочных желез</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Неалкогольная жировая болезнь печени</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Стеатография с определением стадии жировой инфильтрации печени; эластография с определением стадии фиброза/цирроза; допплерография сосудов</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Состояние органов брюшной полости</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД органов брюшной полости+функция желчного пузыря</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Дермопатии (состояние эластичности кожи лица, шеи, зоны декольте, кистей рук; отеки, растяжки, акне)</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Эластография дермы, лазерная спектроскопия кожи, ломкость капилляров, лазерная допплеровская флоуметрия (ЛДФ), цифровая капилляроскопия (ЦКС)</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Тромбозы</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Эмболодетекция</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Остеопороз</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД остеопороза - денситометрия</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Висцеральное ожирение </span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД висцерального ожирения</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Вторичные артериальные гипертензии, патология надпочечников</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Допплерография сосудов почек; УЗД почек и надпочечников</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Полинейропатия, синдром диабетической стопы, болезнь и синдром Рейно</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Капиляроскопия (ЦКС) , допплерография артерий/вен нижних конечностей, реовазография</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патология мочеполовой системы у мужчин</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД предстательной железы, яичек, мошонки, мочевого пузыря+допплерография+эластография</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Патология мочеполовой системы у женщин</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">УЗД матки, яичников, мочевого пузыря</span></td>
</tr>
<tr>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Эректильная дисфункция (импотенция)</span></td>
<td class="column-1"><span style="font-weight: 400;">Фармакодопплерография и эластография полового члена</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>

---------------------------------------------------------------------------------

[Эндокринолог Марунчин Наталья Андреевна](/ru/institute/marunchin) тел.: +38095-710-9221.
